[集思廣益][2]推薦啲可以幫大家增廣見聞既好書，輕鬆渡過疫情期間既漫長晝夜。

上一個推薦閱讀list都已經半年前，係時候更新同整理一下，反正疫情期間我都好無聊
上一個POST:
[集思廣益]推薦啲可以幫大家增廣見聞既書籍俾大家，裝備一下自己心靈

成日話"知識就是力量"，不過話說回來其實我就不嬲唔係幾同意呢句說話，知識係本質上應該係更加屬於information，而非energy/power。
誠如哲學家叔本華所說:
「“Knowledge is power”——混賬的鬼話！一個人可以很有知識，但卻並不因此擁有丁點力量（或權力），而另一個人很有力量（或權力），但卻沒有丁點知識。所以，希羅多德非常正確地表達了與此相反的說法：“至為痛苦的事情莫過於懂得很多，但卻對事情無能為力。”有時，一個人的所知會使他有了對付別人的力量，例如，他知道別人的隱私，或者，別人不知他的底細，等等。但這仍不足證實“知識就是力量”的說法是正確的。 」

但係當我地擁有充足及有效既資訊，我地就可以藉此更有效咁獲取更加多既energy同優勢，建構對外部世界更複雜更精密的理論理型，不論是理解自然的本質或是科學工具主義般要求的"理論的預測能力"，皆有裨益。人類的進步歷史亦都可以看作是透過學習、增進知識去獲取大自然中豐富能量既歷史。從狩獵、農業革命以至到發展核能、太陽能都係例子。語言、觀念、思想的力量不言而喻，藝術、宗教、政治、戰爭無一不包含語言運用在其中。
。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。

《世界觀:現代年輕人必懂的科學哲學與科學史》by Richard DeWitt
Worldviews：An Introduction to the History and Philosophy of Science
呢本書係某位網友推薦，我睇完之後覺得相當值得推薦俾其他人，對科學史以至科學哲學毫無認識既人好啱睇呢本，初中生都睇得明。呢本書開頭就講下一般人對世界既認識係由一大堆信念、命題組成，每個人既世界觀有佢各自既核心信念同外圍信念，組成一個可以相當粗糙又可以相當精密既拼圖，就好似星球一樣。亦都有簡單介紹一下真理符應論、真理融貫論既主張，主要內容講述我地既世界觀從古希臘大哲亞里士多德既世界觀(目的論、神創論、地球是宇宙中心、四元素論)如何演變成如今的世界觀(演化論、量子力學、相對論)，當中又有啲咩重大既核心信念被改寫，例如演化論對道德哲學既衝擊。
好多門外漢企圖將科學方法講成只係一堆信仰/信念，但其實咁係誤解左科學同將問題過度簡化，科學不嬲唔係淨係講，仲有好多野好多實驗要做。
簡而言之，睇呢本去認識科學好過去睇咩youtube老高之流鳩UP。
。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。

《再啟蒙的年代》by Steven Pinker
enlightenment now : The Case for Reason，Science，Humanism，and Progress
自培根、康德、休謨...啟蒙運動已經過左幾百年，呢本書講左呢幾百年間人類係唔同方面既進步軌跡，例如係民主、人權、人身安全、貧富、生活品質、和平方面，去證明理性、科學、人文主義既正面用處，仲有附統計圖表，係本相當好既"通識書"，雖然我自己覺得有啲章節幾枯燥，作者對中國既認識同我地都有偏差，但係真心值得一讀。個人對呢本書既評價係高過同類型既《21世紀的21堂課》
。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。

《詩性的宇宙》by sean carroll
The Big Picture: On the Origins of Life, Meaning, and the Universe Itself
作者係一名物理學家，係呢本書佢思索同講述佢既世界觀，內容主要係關於三個主題，認知(意識)、生命(複雜性)、宇宙(物理學)，與哲學有關既內容都唔少，例如佢會講下我地應該點樣衡量一個理論既可信性，我地會對種種說法都賦有所謂"先驗信任度"，介於0-100%，例如當我話"JOE囝是一位不學無術又胡思亂想的人。" ，我地會因應對佢既認識得出對呢個命題既相應信任度，就當係我係觀察者，呢個命題有95%可能性係正確先，除非出現某啲意外情況/遭到駁斥/反證，否則呢個信任度甚少會更新改變。係呢個情況下，如果要我相信JOE囝係一個絕頂聰明、會帶黎科學革命既人基本上係無咩可能，佢至少都要讀翻個PHD(非神學)，出翻本書或者論文用"基本邏輯"說服學術界，拿得出佢並唔係不學無術既證據/觀察先得ETC。
而科學既演進都一個咁既過程，理論未必下下都係100%確鑿或者能夠有效預測，我地當然可以繼續保留靈魂不滅論、生機論、智慧設計論、有天堂地獄存在、有念能力、有輪迴業報等等既信念，只不過我地對呢啲說法既信任度隨住我地對世界既觀察認識或證據多少，或者同其他人交流討論，會愈變得可信性愈高/愈低咁解。好似有啲人淨係活係自己世界入面，唔了解其人講咩、書又唔讀多本，繼而固執己見都係好正常。呢本書可以教識你點樣以更開放但唔係以迷信既方式認識世界。
例如係幾百年前其實都有科學家都唔信原子論，係波茲曼、愛因斯坦等等科學家既努力解釋之後先被廣泛接納，原子論可以用黎解釋熱、布朗運動，原子論如今已經成為教科書內容，後續發展亦係熱力學、量子力學、核能、太陽能既理論基礎。
一般人唔知太多，令佢地對超自然現象有高信任度係好正常，畢竟免費教育目前既主要功能唔係令個個人都去做物理學家，而係對社會分工、階級做預先分配。
。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。

《象與騎象人》by Jonathan Haidt
The Happiness Hypothesis
講當代心理學、神經科學對快樂、悲傷、愛、幸福、宗教體驗、心智運作既研究，寫得好好又引用古今智者話語，啲人話係正向心理學入門，但其實仲講左唔少有趣野，例如關於道德哲學方面，最後面講人生意義個篇獲益良多，另外作者亦寫過一本叫《好人總是自以為是》
佢既ted talk

。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。

《IQ測驗的歷史》與《發現7種IQ》
《IQ : A Smart History of a Failed Idea》and 《Frames Of Mind》
多元智能大家聽得多，但其實未必個個都明其中既革新之處同啟示，睇呢兩本可以了解古今對智能既測量同觀念演變，破除相關迷思。
。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。

《愛因斯坦:他的人生 他的宇宙》by Walter Isaacson
Einstein : his life and universe
推薦多本傳記，愛因斯坦一生經歷WW1 WW2 反猶，作為歷史旁觀者又係家喻戶曉既科學家，從佢一生可以見識到，上個世紀發生過咩事之餘，呢本書亦都簡單咁介紹左愛因斯坦既主要理論，另外2017年國家地理頻道亦都以呢本傳記為藍本拍左套劇去講佢一生，幾好睇，但細節真假自行判斷

。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。
最後呢小弟開左個TG group歡迎入來傾下計，讀開邊範都歡迎

[香港本土書店List]裝飾罷買三中商，中共思想控制香港人

暫時係上個POST bookmark左既有以下呢啲書，等大家慢慢加大個LIST

小說:
《1984》
《我們》
《美麗新世界》
《動物農莊》
《華氏451度》
《蘇菲的世界》
《罪與罰》
《卡拉馬佐夫兄弟》
《地下室手記》
《牆》沙特
《反抗者》
《鼠疫》

哲學/心理:
《我們真的有自由意志嗎》
《自願被吃的豬》
《蘇菲的世界》
《單向度的人》
《正義 一場思辯之旅》
《圖解實用倫理學》
《語理分析的思考方法》
《logic:very short introduction》
《哲學家的工具箱》
《思方導航》
《the god delusion》 Richard dawkins
《查拉圖斯特拉如是說》
《愛與意志》《權力與無知》rollo may
《哲學的40堂公開課》
《世界是這樣思考的》how the world thinks by julian baggini

科普:
《路西法效應》
《我們為何從眾，何時又不?》
《生命之源》Nick Lane
《演化之舞》琳·馬古利斯
《complexity : very short introduction》
《the law of thermodynamics : very short introduction》
《行為：暴力、競爭、利他，人類行為背後的生物學》by Robert M. Sapolsky
《大腦解密手冊》by David eagleman
《大腦的秘密檔案》
《愉悅的秘密》（關於成癮、大腦獎勵系統）
《能量、性、死亡》
《生命之源》
《生命的躍升》
《自私的基因》道金斯
《蛋白質的一生》
《物種起源》
《無所不在的演化》
《大腦、演化、人》
《Incognito》
《真確 :扭轉十大直覺偏誤，發現事情比你想的美好》
《WHY?: What Makes Us Curious》
《無中生有的宇宙》 Lawrence M. Krauss
《第三種猩猩: 人類的身世與未來》
《七堂簡單物理課》
《起源的故事》
《極簡人類史》
《下流科學》
《inner vision》 by semir zeki
《生命的臉》
《眾神的植物》
《why we sleep》

政治/社會:
《暴政》
《獨裁者的進化》
《正義論》John Rawls
《極權主義的誕生》《人的條件》hannah arendt
《論自由》John stuart mill
《利維坦》
《社會契約論》
《反民主》
《再訪美麗新世界》
《娛樂至死》
《非同尋常的大眾幻想Some Extraordinary Popular Delusions 》by Charles Mackay
《Politics as a vocation》Max Weber
《A contribution to the critique of political economic》Karl Marx
《The division of labour in society》Émile Durkheim
《資訊戰爭：完美武器》
《微權力：從會議室、軍事衝突、宗教到國家，權力為何衰退與轉移，世界將屬於誰？》
《中華秩序 中原、世界帝國 與中國力量的本質》
《無聲的入侵：中國因素在澳洲》
《吊燈裡的巨蟒：中國因素作用力與反作用力》
《民粹與政權的覆亡：如何擺脫重蹈覆轍的歷史》
《哈佛最熱門的國際關係課》
《火藥時代》
《科技與社會：社會建構論、科學社會學和知識社會學的視角》
《Anarchy, State and Utopia》
《舊制度與大革命》Alexis de Tocqueville
《The State: Past, Present, Future》
《叛道》
《真實烏托邦》
《我們最幸褔》
《想像的共同體：民族主義的起源與散布》
《A Duty to Resist: When Disobedience Should Be Uncivil
Delmas》
《後真相時代》
《有閒階級論》

歷史/紀實/傳記:
《人類大歷史》
《big history大歷史 : maps of time》by David Christian
《人類文明的黎明與黃昏》
《槍炮、病菌與鋼鐵》
《書的大歷史》
《神的演化》by Robert Wright
《達文西傳》Walter Isaacson
《牛津通識讀本:亞里士多德》
《車諾比的聲音》
《鋅皮娃娃兵》
《戰爭沒有女人的臉》
《西藏火鳳凰: 獻給所有自焚藏人》
《海獅說歐洲趣史》
《解放的悲劇》
《文化大革命》
《毛澤東的大饑荒》
《大轉向》（講文藝復興同現代化）
《我們最幸褔》
《The Kingdom of the Hittites》 (Trevor Bryce)
《Life and Society in the Hittite World》 (Trevor Bryce)
《The Ahhiyawa Texts: Writings from the Ancient World》 (Trevor Bryce, Gary Beckman and Eric Cline)研究遠古安納托利亞史、西臺帝國史、古代近東外交關係、考古學最容易入口既英文作品
《The Mystery of the Hanging Garden of Babylon: An Elusive World Wonder Traced》 (Stephanie Dalley)
古美索不達米亞史、亞述建築史、空中花園是否存在的爭議其中一本必讀

古典文學：
The Iliad (Homer)
The Odyssey (Homer)
Alexander the Great (Arrian)

經濟學/經濟史：
A History of Economic Thought: The LSE Lectures (Llonel Robbins)
呢本書講到從阿當史密斯《國富論》，到馬克斯《資本論》，到新古典經濟學
Why the West Rules: For Now (Ian Morris)
The Measure of Civilization (Ian Morris)
The Great Divergence (Kenneth Pomeranz)

個人/藝術/其他:
《12 rules for Life》Jordan B Peterson
《原子習慣》
《思考的藝術：52 個非受迫性思考錯誤》
《如何閱讀一本書》
《圖解美學》
《談美》朱光潛
《西方美學概論》劉昌元
《色彩與光線》
《藝術論》托爾斯泰
《藝術的故事》
《觀看的方式》

pish

Push

gchi!

push

推一推 樓主上一個po d書好多有興趣既都喺elibrary dl左

睇下書好過睇啲on9 post

《歷史之眼》《MONSTER》，好漫畫

to love 超有趣

我都推薦Monster👍

上面見到12 rules of life,
小弟岩岩睇完，
個人唔推薦，
Jordan Peterson寫野太長太囉唆，
又太時常引聖經故事，
上網睇佢d片就好，
書就真係唔多建議。

down左6x本a very short introduction睇黎要練下速讀同速記notes

歷史個列一本香港史書都冇
最簡單高馬可：《香港簡史》、蔡榮芳：《香港人之香港史》都好呀.....

華生

香港人點可以唔知自己屋企嘅歷史
最簡單由通史讀起，當古仔書咁睇，最易入口。
之後個別題目有興趣就再搵，例如：
-香港嘅世界面向，可以睇《港英時代：英國殖民管治術》
-香港戰爭史就一定要睇《孤獨前哨：太平洋戰爭中的香港戰役》同《老兵不死：香港華籍英兵》
-政治史就馬嶽嘅《香港政治－－發展歷程與核心課題》同《香港80年代民主運動口述歷史》都好易讀，由其係後者更加係講緊泛民嘅雛形
-想短短地了解下港人心態可以睇呂大樂《四代香港人》，呢本薄到癡線
-六七暴動就讀《六七暴動 香港戰後歷史的分水嶺》
-殖民地時間嘅腐敗就可以睇杜葉錫恩嘅《我眼中的殖民時代香港》，呢本嘅作者雖然之後奶共奶到雪雪聲，但書講嘅野好反映到港英當時幾腐敗，香港人要當家作主，先有出路。
講住咁多先。

話說有冇睇同點睇近排出中譯個本《香港 大英帝國的終章》

sor 我呢排少睇咗香港史好多冇睇
個人覺得巴打如果對港史有返啲了解 就唔使再睇通史了
因為講嘅野都比較大路，本本講嘅野多數都唔差得遠（可能我見識少啦）不過以我所知，好多都係例牌英國來華、「鴉片」戰爭、舟山vs香港、1841年開埠、講吓東華華人精英何啟伍廷芳、毒麵包案、兩次大罷工呀、金文泰、之後二戰、楊慕琦計劃、天星六七呀、「黃金年代」、主權移交、直通車臨立會呢啲。
反而深入發掘仲好，會發現港史都好多有趣野
由其我地係香港人，生活上好多野都有歷史嘅痕跡

好多書買咗未睇有guna germ and steels 點可以冇why nation fails

Very short introductions series
五百幾本有排睇

樓主好有心 留名支持

介紹多本”Death”(Shelly Kagan)
Yale教授將佢個課程寫成書

香港政論散文嚟講
劉偉聰本法冶奄列幾好

好多好書介紹
多謝各位ching

個post好正thanks巴打
留名+推

頭兩本好似唔錯
第二本之前書店睇個書名以為唔慌好野
而家睇樓主介紹好似睇得過

獨裁者手冊

新po留名

點睇徐承恩既《香港:鬱燥的家邦》

冇睇晒，屋企有本收藏。
反而佢本《城邦舊事：十二本書看香港本土史》我有睇晒。佢濃縮咗十二本幾好

。

樓主想請問下有冇多d類似 色彩與光線 既書睇下 好有用
想畫功再進步 顏色方面或者其他方面都可以

不過話說色彩理論就死既，人就生既，睇多啲攝影執相書/畫作/構圖書對實踐都有幫助，至於心理學同認知科學對色彩既研究，自便吧，我只係睇左啲視覺心理學書，幫唔到你幾多

想問下有冇人用電子書?
係咪都係kindle最好?

【抗緊疫仲有冇得抗爭】和你做文青！

只想睇書就kindle
想做埋其他野就ipad mini
個人觀感

用ipad mini睇字對眼會唔會攰?

有料

睇得攰會

睇得耐會攰

電子書可以去依邊討論

咁你要做埋其他野就要犧牲架啦
有錢咪兩部買哂囉

睇完有咩用，又搵唔到錢

利申：睇緊動盪

真

可以係邊到down

推

我覺得高學歴廢個青巴打個list都有啲參考價值

【開卷有益】修身齊家治國平天下：政治家育成reading list

入面有啲經典我都覺得值得一睇

係喎，又忘記左

坦白講，嘈完贏輸又唔會有錢收，學多啲野最實際，西方一直都有呢種為知識而追求知識既精神同覺悟，點解唔可以係本土發揚光大呢，我相信閱讀風氣係可以吹出黎

新人 LM

支持

LM

呢啲po竟然上唔到熱門

感謝

gchi，呢段時間睇多啲書

睇完《被討厭的勇氣》，有冇呢類書推薦？

好多都睇過
相對之下，經濟學既書好似好少咁
我推介呢啲
gary 既the economic approach to human behavior
Sendhil Mullainathan同Eldar Shafir
既匱乏經濟學 (幾得意 偏向心理學，但內容算創新，所以唔知學術界接受咗未)

其實我最鍾意馬克思 成個馬恩格全集都睇哂再加列寧既作品，但一時唔知點教人入門，直接睇資本論又有少少hard core
btw 而家我再睇economic既都係直接睇journals算

哇，連登少有高質post，即刻拜一拜樓主同樓主腳下班巨人

想睇講文革嘅書
認清歷史
有冇推介

馮客三部曲啦
有中有英自己選擇

留名

高質post 留名

推下

Lm

好唔錯嘅中文書單

屬於香港人嘅書店

可以pin新post thx

ok

有冇多書嘅電子書推介

有無d 書係似
人類大命運 同 21 世紀的21 堂課ga
好中意呢類書

剛睇完人間失格 黎緊諗住睇挪威的森林1984 1q84 斜陽同維榮之妻
有無咩書推介

《火槍與帳簿》

明中葉嘅東亞世界有咩新秩序同點全球化

大家睇電子書係係邊到down
除左係haodoo / 英文lib gen外唔知邊到有得down
就算readmoo/kobo買既書都好少或者無我想搵既書
（本身想搵文學書多）

呢半年睇左：
- life of pi
- 12 angry men
- harry potter 1-3
- the old man and the sea
- 氷菓「古典部」シリーズ
- Building Microservices: Designing Fine-Grained Systems
- The DevOps Handbook (2019)
- The Phoenix Project (2019)

依家睇緊
- 1984
- Design Data-intensive Application